\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

Tri glavna podsustava od koje se sastoji arhitektura sustava su web poslužitelj, web aplikacija i baza podataka.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Arhitektura.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Arhitektura sustava}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

Bilo kakvu interakciju sa sustavom klijent ostvaruje preko \textbf{web preglednika} na kojemu preko određenih komponenti sustava upravlja istim i dobiva/unosi informacije koje želi. Web preglednik predstavlja vizualni prikaz mogućnosti korištenja sustava te pomoću njega korisnik izvodi razne operacije nad bazom podataka sustava.\newline

Zahtjev klijenta putuje do \textbf{web poslužitelja} čiji je glavni zadatak da pojedincima ili organizacijama omogući javnu internetsku dostupnost putem  „World Wide Web-a“ te omogućiti klijentu interakciju s \textbf{web aplikacijom}. Sustav se bazira na REST (Representational state transfer) arhitekturi kod koje su glavne značajke da koristi HTTP protokol što znači da se veza i komunikacija klijenta i poslužitelja prekida odmah nakon što se obradi zahtjev klijenta te korisnik na taj zahtjev dobije odgovor u JSON (JavaScript Object Notation) formatu. Klijent pristupa \textbf{bazi podataka} putem web aplikacije u kojoj se onda ovisno o zahtjevu klijenta unose ili dohvaćaju željeni podaci.\newline

Za izradu naše web aplikacije odabrali smo programski jezik Java zajedno sa Spring radnim okvirom. Također, odabrali smo programski jezik JavaScript zajedno sa React radnim okvirom te ih koristimo u IntelliJ i Visual Studio Code razvojnim okruženjima.\newline

Naša web aplikacija sastoji se od SPA (Single-page application) i Web API-ja. SPA je web aplikacija ili web stranica koja se dinamički osvježava i tako trenutnu web stranicu zamjenjuje novim sadržajem s web poslužitelja, a ne otvara cijele nove stranice, s ciljem da bržih prijelaza i interakcije u sustavu. U SPA-u preglednik dohvaća sav potreban HTML, JavaScript i CSS kod s jednim učitavanjem stranice ili se odgovarajući resursi dinamički učitavaju i dodaju na stranicu po potrebi, obično kao odgovor na zahtjeve korisnika.\newline

API je skup pravila koja definiraju kako računala, aplikacije ili strojevi mogu međusobno razgovarati. To se može predočiti na ovaj način: tipično korisničko sučelje namijenjeno je ljudskom biću, dok su API-ji namijenjeni aplikaciji ili računalu. Većina Web API-ja se nalazi između aplikacije i web poslužitelja.\newline

REST API je vrsta softverskog dizajna koji daje pristup podacima (tzv. "Web resursi") korištenjem jedinstvenog i unaprijed definiranog skupa operacija. Podaci koje treba dostaviti (tzv. „Korisni teret) su definirani u samom zahtjevu te će biti oblikovani u jeziku kao što je HTML, JSON ili XML. Skup operacija su metode dostupne HTTP-u, što je temeljni protokol za to kako preglednici dohvaćaju web stranice s poslužitelja. Te metode uključuju GET, POST, PUT, DELETE i druge.\newline

Četiri osnovna dijela REST API zahtjeva:
\begin{itemize}
	\item 	URI (Uniform resource identifier) - URL adresa (krajnja točka)
	\item 	HTTP metoda – najčešće ili GET ili POST
	\item 	Zaglavlja (Headers) - uključuju tokene za provjeru autentičnosti, definiraju format podataka odgovora, nameću ograničenja brzine i izvode druge administrativne zadatke
	\item 	Tijelo – stvarni dio zahtjeva	
\end{itemize}
\section{Baza podataka}

H2 je relacijska baza podataka napisana u Javi. Bazu je moguće koristiti u memoriji ili pokrenuti u klijent-poslužitelj načinu rada. Za ovaj projekt koristi se način rada u memoriji. Glavne komponente baze podataka:

\begin{description}
	\item[$\bullet$] Korisnik
	\item[$\bullet$] OsobniPodaci
	\item[$\bullet$] Objava
	\item[$\bullet$] Komentar
	\item[$\bullet$] Maketa
	\item[$\bullet$] Materijal
	\item[$\bullet$] MaketaMaterijal
	\item[$\bullet$] Narudžba
	\item[$\bullet$] Transakcija
\end{description}

\subsection{Opis tablica}

\textbf{Korisnik} Ovaj entitet uz ključ i strani ključ sadrži i atribute kojima se korisnik prijavljuje u aplikaciju: KorisničkoIme, Email i Lozinka te atribut Rola. Entitet je u vezi \textit{One-to-one} s entitetom OsobniPodaci preko atributa OsobniPodaciId. Administrator u tablici Korisnik ima id 1. 

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\rowcolor{Gray} Id & INT	& Id korisnika 	\\ \hline
	\rowcolor{LightBlue} OsobniPodaciID & INT & Strani ključ koji povezuje korisnički račun i  osobne podatke  	\\ \hline 
	KorisničkoIme & VARCHAR & Korisnički nadimak  \\ \hline 
	Rola & VARCHAR & Korisnička uloga  \\ \hline 
	Email & VARCHAR	& Korisnikov email 		\\ \hline
	Lozinka & VARCHAR	& Korisnikova lozinka 		\\ \hline
	
	
\end{longtabu}

\textbf{OsobniPodaci} Ovaj entitet sadrži sve važne podatke koje korisnik unosi u aplikaciju prilikom registracije: Ime, Prezime, DatumRođenja, Mobitel, Email, Adresa, Država i PoštanskiBroj. Osim toga, korisnik odabire želi li da njegov račun bude privatan ili javan što se u bazu podataka sprema u atribut Privatni. Prilikom registracije se u bazi podataka generira jedinstveni Id za svakog registriranog korisnika i sprema se u atribut Id te se sprema i datum kreiranja računa u atribut DatumKreiranja. Ukoliko korisnik kasnije promijeni neke podatke svog računa, datum u kojem se podaci promijenjeni se sprema u atribut DatumModificiranja. 

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{OsobniPodaci}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{OsobniPodaci}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & INT	& Id osobnih podataka 	\\ \hline
	Ime & VARCHAR & Ime korisnika  	\\ \hline 
	Prezime & VARCHAR & Prezime korisnika  \\ \hline 
	DatumRođenja & DATE	& Datum rođenja korisnika 		\\ \hline
	Mobitel & VARCHAR	& Broj mobitela korisnika 		\\ \hline
	Email & VARCHAR	& Korisnikov email 		\\ \hline
	Adresa & VARCHAR & Adresa prebivališta korisnika 		\\ \hline
	Država & VARCHAR & Država prebivališta korisnika 		\\ \hline
	PoštanskiBroj & VARCHAR & Poštanski broj mjesta prebivališta	\\ \hline
	Privatni & BIT & Jesu li korisnički podaci javno dostupni	\\ \hline
	DatumKreiranja & DATETIME & Datum unosa korisnikovih osobnih podataka \\ \hline
	DatumModificiranja & DATETIME & Datum kada su zadnji puta modificirani korisnikovi osobni podaci \\ \hline
	
	
\end{longtabu}

\textbf{Objava} Ovaj entitet sadrži podatke koji opisuju objavu, a to su atributi: Id, KorisnikId, Tekst, Slika, Video, DatumKreiranja, DatumModificiranja i Odobreno. U vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa KorisnikId. 

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Objava}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Objava}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & INT	& Id objave 	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} KorisnikId & INT & Strani ključ koji povezuje korisnika i njegovu objavu 	\\ \hline
	Tekst & VARCHAR & Tekst koji može biti u objavi  \\ \hline 
	Slika & VARCHAR	& Slika koja može biti u objavi	\\ \hline
	Video & VARCHAR	& Video koji može biti u objavi		\\ \hline
	DatumKreiranja & DATETIME & Datum unosa objave \\ \hline
	DatumModificiranja & DATETIME & Datum kada je zadnji put modificirana objava \\ \hline
	Odobreno & BIT & Označava je li administrator odobrio objavu \\ \hline
	
	
\end{longtabu}

\textbf{Komentar} Ovaj entitet sadržava informacije o komentarima na objave. Sadrži sljedeće atribute: Id, ObjavaId, KorisnikId, Tekst, DatumKreiranja i DatumModificiranja. U vezi je \textit{Many-To-One} s entitetom Objava preko atributa ObjavaId. 

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & INT	& Id komentara 	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} ObjavaId & INT & Strani ključ koji povezuje objavu i komentar \\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} KorisnikId & INT & Strani ključ koji povezuje korisnika i komentar \\ \hline
	Tekst & VARCHAR & Tekst komentara  \\ \hline 
	DatumKreiranja & DATETIME & Datum unosa komentara \\ \hline
	DatumModificiranja & DATETIME & Datum kada je zadnji puta modificiran komentar \\ \hline
	
	
\end{longtabu}
\textbf{Maketa} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o maketi. Sadrži atribute: Id makete, opis makete, sliku makete, naziv makete, visinu makete, širinu makete, dužinu makete, mjerilo makete, boju makete, cijenu makete, datum unosa makete, datum kada je maketa zadnji put modificirana i Id korisnika. Ako je maketa iz standardne ponude onda je Id korisnika jednak 1, što predstavlja Id administratora. Ako je Id bilo koji drugi broj, onda je korisnik osoba koja je izradila maketu. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa Id korisnika i u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom MaketaMaterijal preko entiteta Id makete.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Maketa}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & INT	& Id makete	\\ \hline
	Opis & VARCHAR & Opis makete  \\ \hline
	Slika & LOB & Slika makete  \\ \hline
	Naziv & VARCHAR & Naziv makete  \\ \hline
	Visina & DECIMAL & Visina makete  \\ \hline
	Širina & DECIMAL & Širina makete  \\ \hline
	Dužina & DECIMAL & Dužina makete  \\ \hline
	Mjerilo & VARCHAR & Mjerilo makete  \\ \hline
	Boja & VARCHAR & Boja makete  \\ \hline
	Cijena & DECIMAL & Cijena makete  \\ \hline
	DatumKreiranja & DATETIME & Datum unosa maketa \\ \hline
	DatumModificiranja & DATETIME & Datum kada je zadnji puta modificirana maketa \\ \hline
	KorisnikId & INT & Strani ključ koji povezuje korisnika i maketu  \\ \hline
	
	
\end{longtabu}
\textbf{Materijal} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije vezane uz materijal od kojeg se izrađuju makete. Sadrži atribute: Id materijala, naziv materijala, cijenu materijala, datum unosa materijala i datum kada je zadnji put materijal modificiran. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-Many} s entitetom MaketaMaterijal preko atributa Id materijala.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Materijal}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Materijal}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & INT	& Id materijala	\\ \hline
	Naziv & VARCHAR & Naziv materijala  \\ \hline
	Cijena & DECIMAL & Cijena materijala  \\ \hline 
	DatumKreiranja & DATETIME & Datum unosa materijala \\ \hline
	DatumModificiranja & DATETIME & Datum kada je zadnji puta modificiran materijal \\ \hline
	
	
\end{longtabu}
\textbf{MaketaMaterijal} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o odnosu makete i materijala od kojeg se ona izrađuje. Sadrži atribute: 	Id, Id makete i Id materijala. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-Many} s entitetom Materijal preko atributa Id materijala i u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Maketa preko atributa Id makete.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{MaketaMaterijal}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightBlue} Id & INT	& Id	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} MaketaId & INT	& Strani ključ makete	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} MaterijalId & INT	& Strani ključ materijala	\\ \hline
	
\end{longtabu}
\textbf{Narudžba} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o postupku narudžbe makete. Sadrži atribute: Id narudžbe, Id korisnika koji naručuje maketu, Id makete, stanje narudžbe, cijenu narudžbe koju predlaže administrator, datum unosa narudžbe i datum kada je narudžba zadnji put modificirana. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom OsobniPodaci preko atributa Id osobnih podataka, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Maketa je preko atributa Id makete i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Transakcije preko atributa Id.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Narudžba}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & INT	& Id narudžbe	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} OsobniPodaciId & INT	& Strani ključ koji povezuje osobne podatke i narudžbu	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} MaketaId & INT & Strani ključ koji povezuje maketu i narudžbu	\\ \hline
	
	Stanje & INT & Stanje narudžbe:
	\begin{description}
		\item[$\bullet$ 0] - nitko nije potvrdio narudžbu
		\item[$\bullet$ 1] - administrator je odobrio narudžbu
		\item[$\bullet$ 2] - korisnik je prihvatio cijenu
	\end{description}  \\ \hline
	
	Cijena & DECIMAL & Cijena narudžbe, administrator unosi cijenu nakon što pregleda narudžbu  \\ \hline
	DatumKreiranja & DATETIME & Datum unosa narudžbe \\ \hline
	DatumModificiranja & DATETIME & Datum kada je zadnji puta modificirana narudžba \\ \hline
	
	
\end{longtabu}
\textbf{Transakcija} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o postupku transakcije. Sadrži atribute: Id transakcije, Id korisnika koji je naručio maketu, Id makete, cijenu transakcije koju plaća korisnik, datum unosa transakcije i datum kada je transakcija zadnji put modificirana. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa Id korisnika, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Maketa preko atributa Id makete, i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Materijal preko atributa Id materijala.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Transakcija}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Transakcija}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & INT	& Id transakcije	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} KorisnikId & INT	& Strani ključ koji povezuje korisnika i transakciju	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} MaketaId & INT & Strani ključ koji povezuje maketu i transakciju	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} MaterijalId & INT & Strani ključ koji povezuje materijal i transakciju	\\ \hline
	Cijena & DECIMAL & Iznos transakcije  \\ \hline
	DatumKreiranja & DATETIME & Datum unosa transakcije \\ \hline
	DatumModificiranja & DATETIME & Datum kada je zadnji puta modificirana transakcija \\ \hline
	
	
\end{longtabu}

\subsection{Dijagram baze podataka}

\begin{figure}[H]				
	\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Dijagram baze.jpeg}
	\caption{Dijagram baze podataka}
	\label{fig:promjene2} 
\end{figure}

\eject


\section{Dijagram razreda}

Na slikama 4.3 - 4.8 nalaze se razredi koji pripadaju \textit{backend-u} \textit{(Rest Api)}.  \newline

Na slici 4.3 je prikazan dio \textit{models} koji se izravno preslikava iz baze podataka koja je navedena u prethodnom poglavlju. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Dijagram razreda - modeli.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda - dio models}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

\eject

Na slici 4.4 su prikazani razredi iz dijela \textit{controller} koji nasljeđuju razred \textit{Rest Controller}. \textit{Rest Controller} je u kodu prikazan kao anotacija i brine se o mapiranju podataka zahtjeva za definiranu metodu obrade zahtjeva. Podaci zahtjeva se u našem slučaju mapiraju iz JSON objekta.  

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Dijagram razreda - kontroleri.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda - dio controller}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

\eject

Na slici 4.5 su prikazana sučelja iz dijela \textit{dao}. \textit{Data access object} sučelja će nam služiti za operacije s bazom podataka bez izlaganja detalja podataka baze. Ta sučelja nasljeđuju \textit{JpaRepository} koji je posebno proširenje \textit{Repository} sučelja. \textit{JpaRepository} je namijenjen izvedbi CRUD operacija, odnosno operacija za kreiranje, čitanje, ažuriranje i brisanje objekata. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Dijagram razreda - dao.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda - dio dao}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

\eject

Na slici 4.6 se nalaze \textit{response} i \textit{request} razredi koji su namijenjeni mapiranju podataka koji dolaze i odlaze s kontrolera. \textit{Response} razredi služe za prijenos podataka \textit{frontend-u} u obliku JSON objekta. \textit{Request} razredi služe za mapiranje podataka iz JSON objekta koji su poslani s \textit{frontend-a} na \textit{backend}.   

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Dijagram razreda - response i request.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda - dio response i request}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

\eject

Na slici 4.7 su prikazana \textit{service} sučelja i implementacije tih sučelja. Te implementacije služe kontroleru za manipulaciju podataka u bazi. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Dijagram razreda - service.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda - dio service}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

\eject


\section{Dijagram stanja}


Dijagram stanja opisuje dinamičko ponašanje dijela sustava u vremenu. Na slici 4.8 je prikazan dijagram stanja za registriranog korisnika. 

Nakon što se klijent prijavi u sustav, prikazuje mu se stranica na kojoj se nalazi standardna ponuda maketa. Korisnik može pregledati standardnu ponudu i odabrati željenu maketu za narudžbu. Prilikom odabira makete koju želi naručiti, korisnik mora odabrati materijal od kojeg će ta maketa biti napravljena. Nakon odabira 
materijala, prikazuje se gumb "Kupi". Klikom na taj gumb aplikacija korisnika usmjerava na formu za plaćanje narudžbe. Nakon ispunjavanja te forme i klika a gumb "Sljedeći korak" prikazuje se preglednarudžbe. Narudžba se može potvrditi klikom na gumb "Završi narudžbu" ili se od narudžbe može odustati klikom na gumb "Odustani".

Klikom na gumb "Objave" u zaglavlju, aplikacija korisnika preusmjerava na prikaz objava. Klikom na gumb "Predloži objavu" prikazuje se forma za predlaganje objave. Ispunjavanjem te forme i klikom na gumb "Predloži objavu" ili samo klikom na gumb "Odustani" ponovno se prikazuje stranica s objavama. 

Klikom na gumb u zaglavlju na kojem je napisan korisnički username prikazuju se osobni podaci korisnika koji je trenutno prijavljen. Klikom na gumb "Uredi", prikazuje se forma ispunjena trenutnim podacima korisničkog računa koju korisnik može izmijeniti. Promjene se spremaju klikom na gumb "Spremi" ili odbacuju klikom na gumb "Odbaci". Ispod forme s osobnim podacima je gumb za brisanje korisničkog računa. Klikom na taj gumbkorisnika se pita želi li sigurno obrisati korisnički račun. Klikom na "OK" korisnički se račun briše, a klikom na "Cancel" aplikacija preusmjerava korisnika na stranicu za uređivanje osobnih podataka.

Klikom na korisničku ikonu u zaglavlju se prikazuje padajući izbornik. Odabirom opcije "Korisnici", prijavljenom se korisniku prikazuju svi javni registrirani korisnici aplikacije. Odabirom akcije "Transakcije", prikazuju se korisnikove transakcije, a odabirom akcije "Narudžbe" prikazuju se korisnikove narudžbe.


\eject 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Dijagram stanja.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram stanja - registrirani korisnik}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

\eject


\section{Dijagram aktivnosti}

Dijagram aktivnosti upotrebljava se za modeliranje upravljačkog podatkovnog toka. To uključuje analizu tijeka obrazaca uporabe i tijeka između različitih obrazaca uporabe, te oblikovanje detalja operacija i algoritama. Na dijagramu aktivnosti 4.9 prikazan je proces naručivanja makete. Korisnik se prijavljuje u sustav, te mu se prikazuje standardna ponuda. Odabire maketu iz standardne ponude ili odabire narudžbu vlastite makete. Ako je korisnik odabrao neku od maketa iz standardne ponude, unosi podatke za narudžbu makete i odabire plaćanje nakon čega se njegova transakcija sprema u bazu i završava proces. Ako  korisnik odluči naručiti vlastitu maketu, unosi podatke za stvaranje nove makete te narudžba postaje aktivna u sustavu. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Dijagram aktivnosti.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram aktivnosti}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

\eject
\section{Dijagram komponenti}
Dijagram komponenti opisuje organizaciju i međuovisnost između implementacijskih komponenti (internu strukturu) i njihov odnos prema okolini. Na slici 4.9 prikazan je dijagram komponenti koji prikazuje strukturu cijele aplikacije.

Aplikaciji (sustavu) se pristupa preko sučelja za dohvat HTML, CSS i JS datoteka i sučelja za dohvat podataka u JSON obliku. Datoteke koje pripadaju klijentskoj strani aplikacije poslužuju se 
putem sučelja za dohvat HTML, CSS i JSON datoteka, dok komponenta Router određuje koje će se datoteke predati sučelju ovisno o URL upitu. Klijentski dio aplikacije sastoji se od Javascript datoteka koje sve ovise o React biblioteci iz koje se mogu dohvaćati već
gotove komponente (npr. forme). Komponenti REST API pristupa se putem sučelja "dohvati JSON", a ona dalje poslužuje podatke i ostalim komponentama poslužiteljskog dijela aplikacije. Hibernate ORM pruža okvir za mapiranje objektno-orijentiranog modela domena u relacijsku bazu podataka. Također, dohvaća tablice iz baze podataka SQL upitima te se njihovi podaci šalju višim slojevima u DAO (Data Access Object) obliku. Takvi se objekti dalje prosljeđuju komponenti Service, gdje se obrađuju i šalju komponenti Controller. Komponenta React-view komunicira s aplikacijom MaketaShop preko navedenih sučelja i u skladu s akcijama korisnika dohvaća nove podatke ili datoteke te osvježava prikaz web-stranice.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{slike/Dijagram komponenti.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram komponenti}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}
